\section{Pecuária de Precisão} \label{section:pecuaria_de_precisao} 

Pecuária é o termo originalmente utilizado para a criação de rebanhos bovinos. No entanto, hoje consiste na criação de animais objetivando a produção de alimentos. Existem dois tipos de pecuária, a de corte e a leiteira. A pecuária de corte está relacionada com a criação de rebanhos para a obtenção de carne. Já a pecuária leiteira se preocupa com a produção de leite e derivados.

Alinhados a competitividade e as exigências do mercado, para que o pecuárista obtenha maior retorno financeiro na produção e comercialização de seu produto, faz-se necessário conhecer e monitorar cada animal do rebanho. Considerando a quantidade e a rotatividade de indivíduos no rebanho, percebe-se que esta não é uma tarefa fácil para o produtor rural. Nesse sentido, com o objetivo de auxiliar o produtor no monitoramento  do rebanho, redução de custos e o aumento de produtividade, surge o termo  \textit{Precision Livestock Farming} (PLF), também conhecido como Pecuária de Precisão (PP) \cite{oliveira:2014,wathes-etal:2008}.

De acordo com \citeonline{wathes-etal:2008}, a PP pode ser definida como a gestão da produção animal baseada em princípios e tecnologias de engenharia de processos. Em outras palavras, é o uso e a gestão de tecnologias empregadas para o  monitoramento animal. Isso permite conhecer as caracteríscas e o comportamento dos animais, sendo útil na tomada de decisões como ``é necessário modificar algo no sistema de produção do rebanho ou de um animal em específico?'', ``o que?'', ``por que?'' e ``como?''. %\cite{wathes-etal:2008,laca:2008}. 

A PP envolve aspectos e medição de diferentes parâmetros dos animais, como o crescimento do animal, produção, reprodução, identificação de doenças, emissões de poluentes, bem estar animal, tempo de permanência em um determinado local, entre outros. Para isso, existem diversas ferramentas de monitoramento. Essas ferramentas fazem uso de tecnologias como rede de sensores, visão computacional, GPS, acelerômetro, giroscópio, pedômetro, entre outros \cite{oliveira:2014}.